《**神鬼認證：神鬼疑雲**》（）是一部2004年美國和德國合拍的[動作](../Page/動作片.md "wikilink")[諜報](../Page/諜報片.md "wikilink")[驚悚片](../Page/驚悚片.md "wikilink")，本片由[保羅·葛林葛瑞斯執導](../Page/保羅·葛林葛瑞斯.md "wikilink")，是《[神鬼認證系列](../Page/神鬼認證系列.md "wikilink")》電影。前一部電影《[神鬼認證](../Page/神鬼認證.md "wikilink")》的導演[道格·李曼則重返監製工作](../Page/道格·李曼.md "wikilink")，劇本則由[東尼·吉爾洛伊以及](../Page/東尼·吉爾洛伊.md "wikilink")[布萊恩·海格蘭撰寫](../Page/布萊恩·海格蘭.md "wikilink")。為《[神鬼認證](../Page/神鬼認證.md "wikilink")》的續集。改編自[勞勃·勒德倫的同名小說](../Page/勞勃·勒德倫.md "wikilink")《[神鬼疑雲](../Page/神鬼疑雲.md "wikilink")》。男女主角依然由[麥特·戴蒙以及](../Page/麥特·戴蒙.md "wikilink")[法蘭卡·波坦特擔綱](../Page/法蘭卡·波坦特.md "wikilink")，另外也有奧斯卡提名[瓊·愛倫](../Page/瓊·愛倫.md "wikilink")、[茱莉亞·史緹爾主演](../Page/茱莉亞·史緹爾.md "wikilink")。

在這一集中，[傑森·包恩](../Page/傑森·包恩.md "wikilink")（[麥特·戴蒙飾](../Page/麥特·戴蒙.md "wikilink")）被他過去記憶陰影所籠罩著，關係著[絆腳石計劃還有一個](../Page/絆腳石行動.md "wikilink")[中央情報局](../Page/中央情報局.md "wikilink")（中情局，CIA）的陰謀。在這一集中，[法蘭卡·波坦特依舊飾演包恩的女朋友](../Page/法蘭卡·波坦特.md "wikilink")[瑪莉·海蓮娜·克盧茲](../Page/瑪莉·聖雅各.md "wikilink")、布萊恩·考克飾演[CIA副局長華德](../Page/CIA.md "wikilink")·艾畢、[茱莉亞·史緹爾飾演妮琪](../Page/茱莉亞·史緹爾.md "wikilink")，還有[瓊·愛倫飾演的新角色](../Page/瓊·愛倫.md "wikilink")，CIA主管潘密拉·藍迪。

《神鬼認證：神鬼疑雲》與原著小說不同的是，包恩的上司[亞歷山大·康克林並沒有於小說中死亡](../Page/亞歷山大·康克林.md "wikilink")，而且康克林還是包恩的好友並非敵人
（基本上情節有吸收艾瑞克·范·勒斯貝德所接寫的神鬼系列第四部《[神鬼傳承](../Page/神鬼傳承.md "wikilink")》部分內容）。另外，故事主線不同的是，小說中的包恩主要是在香港一帶行動，拯救遭到綁架的瑪莉。

## 故事劇情

傑森·包恩自從在[巴黎逃出](../Page/巴黎.md "wikilink")[中情局的掌控後](../Page/中情局.md "wikilink")，與女友瑪麗·克魯茲隱居在[印度](../Page/印度.md "wikilink")[果阿](../Page/果阿.md "wikilink")；傑森·包恩在期間始終夢見自己斷層記憶中的刺殺對象而無法入睡，開始通過夢境利用筆記本記下刺殺對象的名字。在[德國](../Page/德國.md "wikilink")[柏林市](../Page/柏林市.md "wikilink")，中情局副主管潘蜜拉·蘭迪在監視一場資料交易任務時，一名俄羅斯安全局的刺客克瑞爾偷偷潛入交易現場，在電源上安裝塑膠炸彈、並在其中一個炸彈上留下一個傑森·包恩的指紋。在電源消失一瞬間，克瑞爾將兩名交易人員射殺，將所有交易的錢與資料全部拿走，造成潘蜜拉的交易任務失敗。

克瑞爾將所有取得的錢財與文件交給自己的雇主—俄羅斯石油大亨尤里·格列特科夫，尤里隨後命令克瑞爾前去果阿刺殺傑森·包恩以解決後患。克瑞爾一到果阿就用照片問出包恩的住址，但包恩卻搶先注意到他行蹤詭秘，而開吉普車帶著瑪麗逃跑。克瑞爾發現追不上而利拿出狙擊槍，但卻未預料到包恩和瑪麗在車中換位，導致開出去的子彈打中了坐在駕駛座的瑪麗，使得吉普車掉進河裏。包恩在水中雖然全力搶救，但發現眼前的愛人瑪麗早已死去，最後只能看著她的遺體慢慢地飄向遠方。

克瑞爾發現車入河而認定包恩已死，回到[莫斯科後向尤里彙報任務完成](../Page/莫斯科.md "wikilink")。包恩上岸和後爲瑪麗造了墓，也決定抓出幕後黑手來為愛人報仇。此時，潘蜜拉的人馬在交易現場采取到指紋，化驗時查到了資料來自於已經關閉的〖絆腳石計劃〗，得到局長的允許後查出指紋的身份為傑森·包恩。潘蜜拉隨後翻出絆腳石計劃的所有資料、人員，包括被射殺的主管亞歴山大·康克林，以及關閉計劃的副局長華德·艾畢；隨後與衆人召集起來為自己的這次失敗交易與傑森·包恩的聯繫，介紹中情局七年前有一筆二千萬資金在運送時失蹤，而俄羅斯政客弗拉基米爾·奈斯基向他們透漏是內部人士所爲，而奈斯基卻在會面前被射殺身亡。這次好不容易才尋回奈斯基失蹤的文件，交易過程中卻還是被人破壞，兩者的兇手都是還在訓練階段的傑森·包恩。

包恩在進入[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[那不勒斯機場時](../Page/那不勒斯.md "wikilink")，故意用自己的護照而被攔下，引來一名[美國領事館的軍官審問](../Page/美國領事館.md "wikilink")。軍官後來與中情局通話後瞭解到包恩是通緝犯，剛要舉起手槍時，包恩在同一時間搶先將軍官打昏，也在他的手機裏加裝芯片竊聽器及偷走他的汽車。軍官醒來後與潘蜜拉報告，潘蜜拉只能對他透漏關于柏林的暗殺行動，而一切也被包恩利用竊聽器監聽到。潘蜜拉隨後坐飛機前往柏林查案，但在走前召來了康克林的秘書—丹尼·佐恩、以及絆腳石計劃的女聯絡員—妮基·帕森斯。包恩到德國慕尼黑去找記憶中絆腳石計劃的一名人員—賈達。賈達說康克林已在兩年前就被射殺，趁包恩不注意時企圖襲擊他，而包恩利用電線將賈達勒死，也在離開前將賈達的房子炸毀。

包恩隨後利用電話知道了潘蜜拉等人住的酒店，也跟隨潘蜜拉來到柏林分部，而包恩在分部的對面大樓頂樓利用狙擊槍進行觀望，也親自打電話給潘蜜拉，包恩對潘蜜拉說明打算過去，但卻命令在辦公室的妮基過去跟他會面。妮基隨後在包恩的命令下進入抗議人群，包恩也在人群中帶走妮基，也對她表明瑪麗的死，原本打算問出關于俄羅斯政客的事情後打算處決她，但却無法下手。妮基隨後被華德的人搭救，而包恩安然逃離，潘蜜拉也決定將包恩列入[德國柏林通緝令](../Page/德國.md "wikilink")。當晚，包恩來到圖書館查找所有關于奈斯基的案件資料，也在報道上得知了他的死亡地點為貝瑞克酒店。此时丹尼帶著華德來到交易現場的電源區，也向他表明包恩可能與這件事毫無關係，但華德卻一刀捅死了丹尼。

包恩來到[德國貝瑞克酒店的](../Page/德國.md "wikilink")645號房，也是當初自己殺死奈斯基夫婦的房間，但酒店工作人員從通緝令上認出包恩而呼叫了[德國聯邦警察](../Page/德國聯邦警察.md "wikilink")，而包恩經過大批警察的追捕後逃跑。潘蜜拉在房間查看後發現這是奈斯基夫婦的死亡地點，得知丹尼·佐恩的屍體被找到而決定重啟謀殺案的調查。華德回到酒店後打給和自己合作的尤里，尤里在電話中決定終止兩者合作而將電話挂掉。華德在恐慌下發現包恩已經來到自身後，也對包恩供出自己在七年前幫助尤里偷走中情局的二千萬而從中得利，但卻因爲奈斯基的透漏而命令康克林將他解決。而到了今日，奈斯基的文件再度被發現，文件中也有對自己不利的資料，於是只能再度與尤里合作。華德表明瑪麗的死是意料之外，但也將她的死全部怪罪到包恩身上；包恩在氣憤之下掏槍，思考了一下後說「她（瑪麗）不會希望我這麽做的，這是你唯一還活著的原因！」。包恩離開後，華德在潘蜜拉趕回來時，宣稱自己是個愛國者，最後還覺得死而無憾後舉槍自殺。

包恩將華德的犯罪招供錄音對話寄給潘蜜拉，隨後坐火車前往莫斯科。而刺客克瑞爾在尤里的通告下發現包恩還活著，也得到包恩已來到莫斯科的情報而前去暗殺。克瑞爾跟隨被他打中肩膀的包恩後發現他已經開車逃跑後也開車前去追趕，但兩人的汽車卻在隧道裏遭遇車禍。包恩逃出汽車後發現克瑞爾已頭破血流、困在車中，原本有機會可以殺他而爲瑪麗報仇，但卻沒有開槍。包恩來到奈斯基的家中而見到了奈斯基的女兒艾琳娜·奈斯基，向她表明自己殺死了他的父母，也對他說「當妳所愛的人被奪走時，妳就會去尋找真相！」包恩向她表示自己的歉意後離開。另一邊，由於潘蜜拉提供的證據，尤里也被逮捕，而奈斯基夫婦的謀殺案也正式結案。

六星期後，包恩來到[美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐約市和潘蜜拉打了電話](../Page/紐約市.md "wikilink")，潘蜜拉爲了華德的犯罪證據磁帶而向他致謝，也向他爲了在柏林的事情而致歉。原本包恩剛要挂電話，但潘蜜拉卻告知了包恩，他的本名為「大衛·韋伯」，出生于1971年4月15日。潘蜜拉試圖邀請他來一次會談，但包恩卻在離開前，站在了對面大樓對她說「妳該休息了，妳看起來很累了。」

## 人物和角色

### 主要角色

|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |

### 次要角色

|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |

### 幕後製作

  - [保羅·葛林葛瑞斯執導](../Page/保羅·葛林葛瑞斯.md "wikilink")。
  - [勞勃·勒德倫原著寫作](../Page/勞勃·勒德倫.md "wikilink")。
  - [道格·李曼監製](../Page/道格·李曼.md "wikilink")。
  - [東尼·吉爾洛伊](../Page/東尼·吉爾洛伊.md "wikilink")、布萊恩·海格蘭 (未列入名單)寫作劇本。
  - [奧利佛·伍德拍攝](../Page/奧利佛·伍德.md "wikilink")。
  - [約翰·包威爾配樂](../Page/約翰·包威爾.md "wikilink")。
  - [工業光魔負責特效](../Page/工業光魔.md "wikilink")。

## 評價

《神鬼認證：神鬼疑雲》基本上收到大多正面的評價，全球票房288,500,217美元，唯一小有爭議的便是導演[保羅·葛林葛瑞斯獨有的手搖式攝影運鏡風格](../Page/保羅·葛林葛瑞斯.md "wikilink")，較麻煩的是難以看清楚動作戲中的動作，而這一個小爭議也延續至了本片的續集《[神鬼認證：最後通牒](../Page/神鬼認證：最後通牒.md "wikilink")》。
本片在[爛番茄擁有](../Page/爛番茄.md "wikilink")81%的新鮮度，[IMDb則有](../Page/IMDb.md "wikilink")7.8的分數，基本上都是相當不錯的評價。

## 獎項

|                                                   |
| ------------------------------------------------- |
| **獎項**                                            |
| 年度                                                |
| 2005年                                             |
| 美國科幻奇幻恐怖電影學會土星獎                                   |
| 最佳男主角－[麥特·戴蒙](../Page/麥特·戴蒙.md "wikilink")        |
| 廣播影評人協會協會獎                                        |
| 電影語音公會獎                                           |
| [愛倫坡獎](../Page/愛倫·坡獎.md "wikilink")               |
| 帝國雜誌獎                                             |
| 最佳男主角－[麥特·戴蒙](../Page/麥特·戴蒙.md "wikilink")        |
| 最佳英國導演－[保羅·葛林葛瑞斯](../Page/保羅·葛林葛瑞斯.md "wikilink") |
| 年度最佳片段－莫斯科飛車追逐戰連續鏡頭                               |
| MTV電影獎                                            |
| 最佳男主角－[麥特·戴蒙](../Page/麥特·戴蒙.md "wikilink")        |
| 金帶獎                                               |
| 北美電影最佳音樂剪輯－音樂影響 & 福萊音效                            |
| [全美民選獎](../Page/全美民選獎.md "wikilink")              |
| 青年民選獎                                             |
| 最佳動作/冒險電影                                         |
| USC劇作家獎                                           |
| 世界聲帶獎                                             |
| 年度最佳寫作音樂家－[約翰·包威爾](../Page/約翰·包威爾.md "wikilink")  |
| 世界特技大獎金牛座獎                                        |
| 最佳交通工具使用                                          |
| 最佳打鬥－戴林·普利史可特、克李斯·歐哈拉                             |

## 與小說不同之處

《神鬼認證：神鬼疑雲》與原著小說有許多差別，劇情也是從此集逐漸偏離原著小說，但是主線上的概念則是與小說大同小異，仍然與前做秉持著尊重原著的精神。

|                                                                                                                                       |
| ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **差異**                                                                                                                                |
| 電影                                                                                                                                    |
| 包恩與瑪莉持續在世界各處逃亡。                                                                                                                       |
| 瑪莉遭到殺手暗殺身亡。                                                                                                                           |
| 場景取在[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[慕尼黑](../Page/慕尼黑.md "wikilink")、[柏林以及](../Page/柏林.md "wikilink")[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")。 |
| **相同**                                                                                                                                |
| 電影                                                                                                                                    |
| 俄羅斯殺手以包恩的指紋製造一場謀殺案，藉此嫁禍給包恩，卻也逼使包恩重出江湖。                                                                                                |

## 原聲帶

《神鬼認證：神鬼疑雲》繼續由前一集的配樂師[約翰·包威爾寫作配樂](../Page/約翰·包威爾.md "wikilink")，片尾曲依然採用魔比（Moby）的〈Extreme
Ways〉。

《神鬼認證：神鬼疑雲》電影原聲帶由Varèse
Sarabande於2004年7月27日在全美發行，[台灣由](../Page/台灣.md "wikilink")[滾石唱片旗下](../Page/滾石唱片.md "wikilink")[風雲唱片於](../Page/風雲唱片.md "wikilink")2004年8月13日代理發行。

### 音軌

1.  〈Goa〉－2:59
2.  〈The Drop〉－3:42
3.  〈Funeral Pyre〉－2:21
4.  〈Gathering Data〉－1:54
5.  〈Nach Deutschland〉－2:40
6.  〈To the Roof〉－5:32
7.  〈New Memories〉－2:48
8.  〈Berlin Foot Chase〉－5:16
9.  〈Alexander Platz/Abbotts Confesses〉－3:35
10. 〈Moscow Wind Up〉－6:55
11. 〈Bim Bam Smash〉－5:09
12. 〈Atonement〉－1:32
13. 〈Extreme Ways〉－3:56
      - Moby演唱

## DVD

《神鬼認證：神鬼疑雲》的DVD以及VHS由[環球影業於](../Page/環球影業.md "wikilink")2004年12月7日發行，分為寬螢幕以及全螢幕兩種版本。2.35:1寬螢幕比例，Dolby
Digital
5.1音效選項，內容包括導演[保羅·葛林葛瑞斯的訪談](../Page/保羅·葛林葛瑞斯.md "wikilink")、刪除片段，以及多項紀錄短片。環球影業也有發行《神鬼認證：神鬼疑雲》DVD第二版本，於2005年1月24日發行，單一寬螢幕版本，內容與R1版本無異，在於發行區域的不同。短片標題有：
[BourneSupremacy3dcover.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BourneSupremacy3dcover.jpg "fig:BourneSupremacy3dcover.jpg")

  - 《人物特色解構》
  - 《幕後專訪》
  - 《爆破場面》
  - 《逃生特技》
  - 《動作分解》
  - 《車駕攝影》
  - 《飛車特技》
  - 《外景分析》
  - 《配樂賞析》

《神鬼認證：神鬼疑雲》的HD
DVD版本則於2006年5月23日由[環球影業發行](../Page/環球影業.md "wikilink")，為單片2.35:1寬螢幕比例版本。環球影業也另外發行R2版本的擴編版本，寬螢幕2.35:1比例以及Dolby
Digital 5.1音效選項，於2006年7月30日發行。
DVD的版本另外還有一個替代結局，主要是包恩在會面了尼斯基的女兒之後，於莫斯科的公園支撐不住，並且在醫院當中醒來，不過在逃脫之前被藍迪告知自己的真實姓名。

## 参考

## 外部連結

  - [官方網站](http://www.thebournesupremacy.com/)

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - {{@movies|fben50372183}}

  -
  -
[Category:2004年電影](../Category/2004年電影.md "wikilink")
[Category:美國間諜片](../Category/美國間諜片.md "wikilink")
[Category:美國動作驚悚片](../Category/美國動作驚悚片.md "wikilink")
[Category:环球影业电影](../Category/环球影业电影.md "wikilink")
[Category:英語電影](../Category/英語電影.md "wikilink")
[Category:德國背景電影](../Category/德國背景電影.md "wikilink")
[Category:美國小說改編電影](../Category/美國小說改編電影.md "wikilink")
[Category:荷蘭背景電影](../Category/荷蘭背景電影.md "wikilink")
[Category:谍影重重](../Category/谍影重重.md "wikilink")
[Category:保羅·葛林葛瑞斯電影](../Category/保羅·葛林葛瑞斯電影.md "wikilink")